\section{Élément \CAModelSolidShell}

\begin{frame}
    \frametitle{Élément \CAModelSolidShell}

    Un nouvel élément fini pour représenter les structures minces et moyennement épaisses

    Travaux de thèse de Mouhamadou Dia

    \begin{block}{Définition}
        Une coque est une structure, qui « vue de loin », est une surface
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Définition d'une structure mince}

    \begin{block}{Définition}
        Une coque est une structure, qui « vue de loin », est une surface
    \end{block}

    \begin{block}{Définitions usuelles}
        \begin{itemize}
            \item Plaque: structure mince à surface plane
            \item Coque: structure mince à surface courbe
            \item Membrane: coque/plaque sans rigidité de flexion (équivalent à un câble en 1D)
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Définition d'une structure mince}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=5cm,height=3cm]{./images/StructureMince.png}
    \end{center}
    avec $R_{min}$ le rayon de courbure minimum

    \begin{itemize}
        \item Coque <<\,mince\,>> : $h < 100 L$ et $h<\frac{R_{min}}{20}$
        \item Coque <<\,épaisse\,>> : $ 100 L < h < 10L$ et $h<\frac{R_{min}}{8}$
    \end{itemize}

    \begin{block}{Remarque:}
        Si $l << L$ alors c’est une théorie de \emph{poutre}
    \end{block}



\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Définition d'une structure mince}

    Caractéristiques mécaniques des coques:
    \begin{itemize}
        \item la rigidité est (beaucoup) plus grande en membrane qu’en flexion
        \item la forme détermine la résistance (exemple de la feuille de papier)
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}

    \LARGE{Modélisation 3D d'une structure mince}

    \small{\emph{Par un ingénieur qui a trop de temps, des machines trop puissantes et un \codeaster hyper performant}}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Modélisation 3D d'une structure mince}

    Plaque en flexion simple:

    \begin{center}
        \includegraphics{./images/PlaqueFlexion3D.png}
    \end{center}


    \begin{block}{Verrouillage !}
        Solution plaque: \color{red} $1.90 \times 10^{-3} m$\color{black}\\
        Solution 3D HEXA8 (75000 éléments): \color{red} $6.30 \times 10^{-5} m$
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Modélisation 3D d'une structure mince}

    Limites d'une modélisation 3D pour une structure mince:
    \begin{itemize}
        \item Les éléments 3D (linéaires) ont des limitations (verrouillages) intrinsèques à leurs approximation
        \item En quadratique, il faut mailler suffisamment l’épaisseur en 3D pour obtenir les bonnes répartitions de contraintes
        \item Une telle finesse de maillage nécessite beaucoup d’éléments (surtout si on doit avoir des cubes)
        \item On a des problèmes de conditionnement des matrices (contraste rigidité flexion/membrane)
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Modélisation 3D d'une structure mince}

    Verrouillages numériques en 3D:
    \begin{itemize}
        \item Spécifique aux structures minces: verrouillages en cisaillement transverse, en pincement, en membrane, en trapèze
        \item Spécifique au matériau ($\nu=0.5$) ou au comportement (plasticité): verrouillage en incompressibilité
    \end{itemize}

    Pour les verrouillages, une référence: l'ouvrage de Mac Neal \footfullcite{M:1994}
\end{frame}


\begin{frame}

    \LARGE{Les verrouillages pour les structures minces}

    \small{\emph{Ou que ça coince ?}}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Verrouillages pour les structures minces}

    Les structures minces ont des caractéristiques mécaniques (cinématique et sthénique) qui provoquent des « verrouillages numériques », c’est-à-dire des résultats faux qui ne peuvent pas être « vaincus » par un maillage plus fin par exemple.


    La plupart de ces problèmes sont liés à la flexion.

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{verrouillages pour les structures minces}


    \begin{figure}
        \includegraphics[width=5cm,height=3cm]{./images/PoutreFlexion.png}
        \caption*{Poutre en flexion pure autour de $Oy$}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{verrouillages pour les structures minces}

    Solution de la théorie des poutres (en flexion pure):
    \begin{equation*}
        \left\lbrace
        \begin{aligned}
            \varepsilon_{xx}^{poutre} & =\frac{M}{EI} z          \\
            \varepsilon_{zz}^{poutre} & = - \nu \varepsilon_{xx} \\
            \gamma_{xz}^{poutre}      & = 0
        \end{aligned}
        \right\rbrace
    \end{equation*}


\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Verrouillages pour les structures minces}

    Approximation 3D des déplacements dans le plan $Oxz$:
    \begin{equation*}
        \left\lbrace {
            \begin{matrix}
                u^{3D} \\
                w^{3D} \\
            \end{matrix}
        }
        \right\rbrace
        =
        \left\lbrace {
            \begin{matrix}
                C_1+C_3x+C_5z+C_7{xz} \\
                C_2+C_4x+C_6z+C_8{xz} \\
            \end{matrix}
        }
        \right\rbrace
    \end{equation*}

    Approximation 3D des déformations dans le plan $Oxz$:
    \begin{equation*}
        \left\lbrace {
            \begin{matrix}
                \varepsilon_{xx}^{3D} \\
                \varepsilon_{zz}^{3D} \\
                \gamma_{xz}^{3D}      \\
            \end{matrix}
        }
        \right\rbrace
        =
        \left\lbrace {
            \begin{matrix}
                C_3+C_7z          \\
                C_6+C_8x          \\
                C_4+C_5+C_7x+C_8z \\
            \end{matrix}
        }
        \right\rbrace
    \end{equation*}

    avec $C_{i=1;2;3;4;5;6;7;8}$ des constantes
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Verrouillages pour les structures minces}

    Décomposition de l'approximation 3D des déplacements:
    \begin{itemize}
        \item Mode rigide suivant $x$: $u^{3D} = C_1$  et $w^{3D} = 0$
        \item Mode rigide suivant $z$: $u^{3D} = 0$  et $w^{3D} = C_2$
        \item Membrane suivant $x$: $u^{3D} = C_3 x$ et $w^{3D} = 0$
        \item Membrane suivant $z$: $u^{3D} = 0$  et $w^{3D} = C_6 z$
        \item Flexion
    \end{itemize}


\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{verrouillages pour les structures minces}

    Décomposition de l'approximation 3D des déformations :
    \begin{itemize}
        \item Mode rigide suivant $x$: $\varepsilon_{xx}^{3D} = \varepsilon_{zz}^{3D} = \gamma_{xz}^{3D} = 0$
        \item Mode rigide suivant $z$: $\varepsilon_{xx}^{3D} = \varepsilon_{zz}^{3D} = \gamma_{xz}^{3D} = 0$
        \item Membrane suivant $x$: $\varepsilon_{xx}^{3D} = C_3$ et $ \varepsilon_{zz}^{3D} = \gamma_{xz}^{3D} = 0$
        \item Membrane suivant $z$: $\varepsilon_{xx}^{3D} = \gamma_{xz}^{3D} = 0 $ et $ \varepsilon_{zz}^{3D} = C_6$
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{verrouillages pour les structures minces}

    Approximation 3D des déplacements dans le plan $Oxz$:
    \begin{equation*}
        \left\lbrace {
            \begin{matrix}
                u^{3D} \\
                w^{3D} \\
            \end{matrix}
        }
        \right\rbrace
        =
        \left\lbrace {
            \begin{matrix}
                C_1+C_3x+C_5z+C_7{xz} \\
                C_2+C_4x+C_6z+C_8{xz} \\
            \end{matrix}
        }
        \right\rbrace
    \end{equation*}

    avec $C_{i=1;2;3;4;5;6;7;8}$ des constantes

    Approximation 3D des déformations dans le plan $Oxz$:
    \begin{equation*}
        \left\lbrace {
            \begin{matrix}
                \varepsilon_{xx}^{3D} \\
                \varepsilon_{zz}^{3D} \\
                \gamma_{xz}^{3D}      \\
            \end{matrix}
        }
        \right\rbrace
        =
        \left\lbrace {
            \begin{matrix}
                C_3+C_7z          \\
                C_6+C_8x          \\
                C_4+C_5+C_7x+C_8z \\
            \end{matrix}
        }
        \right\rbrace
    \end{equation*}



\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{verrouillages pour les structures minces}

    Modes rigides:
    \begin{itemize}
        \item Suivant $x$:
    \end{itemize}


\end{frame}
